在[数学中](../Page/数学.md "wikilink")，**有向集合**（也叫**有向预序**或**过滤集合**），是一个具有[预序关系](../Page/预序关系.md "wikilink")（[自反及](../Page/自反关系.md "wikilink")[传递之](../Page/传递关系.md "wikilink")[二元关系](../Page/二元关系.md "wikilink")
≤）的非空[集合](../Page/集合.md "wikilink")
*A*，而且每一對元素都會有個[上界](../Page/上界.md "wikilink")\[1\]，亦即对于
*A* 中任意两个元素 *a* 和 *b*，存在着 *A* 中的一个元素 *c*（不必然不同于 *a,b*），使得 *a* ≤ *c* 和
*b* ≤ *c*（有向性）。

有向集合是非空[全序集合的廣義化](../Page/全序集合.md "wikilink")，亦即所有的全序集合都會是有向集合（[偏序集合則不一定是有向的](../Page/偏序集合.md "wikilink")）。在[拓撲學裡](../Page/拓撲學.md "wikilink")，有向集合被用來定義[網](../Page/網_\(數學\).md "wikilink")，一種廣義化[序列且統合用於](../Page/序列.md "wikilink")[數學分析中各式](../Page/數學分析.md "wikilink")[極限的概念](../Page/極限_\(數學\).md "wikilink")。有向集合亦在[抽象代數及](../Page/抽象代數.md "wikilink")（更一般的）[範疇論中被用來產生](../Page/範疇論.md "wikilink")[有向極限這類的概念](../Page/有向極限.md "wikilink")。

## 应用

有向集合是非空[全序集合的一般化](../Page/全序关系.md "wikilink")。在[拓扑中它们用来定义一般化](../Page/拓扑.md "wikilink")[序列的](../Page/柯西序列.md "wikilink")[网](../Page/网_\(数学\).md "wikilink")，并联合在[数学分析中用到的各种](../Page/数学分析.md "wikilink")[极限的概念](../Page/极限.md "wikilink")。

## 例子

有向集合的例子有：

  - 带有普通次序 ≤ 的[自然数的集合](../Page/自然数.md "wikilink") **N**
    是一个有向集合（也是[全序集合](../Page/全序关系.md "wikilink")）。
  - 如果 *x*<sub>0</sub> 是[实数](../Page/实数.md "wikilink")，我们可以把 **R** -
    {*x*<sub>0</sub>} 集合变成有向集合，通过写 *a* ≤ *b* 当且仅当 |*a* -
    *x*<sub>0</sub>| ≥ |*b* - *x*<sub>0</sub>|。我们说实数已经被导向了
    *x<sub>0</sub>*。这不是偏序。
  - 如果 *T* 是一个[拓扑空间而](../Page/拓扑空间.md "wikilink") *x*<sub>0</sub> 是 *T*
    中的一个点，我们可以把 *x*<sub>0</sub> 的所有邻域的集合变成有向集合，通过写 *U* ≤ *V* 当且仅当 *U*
    包含 *V*。
      - 对于所有 *U*: *U* ≤ *U*；因为 *U* 包含自身。
      - 对于所有 *U*,*V*,*W*：如果 *U* ≤ *V* 而 *V* ≤ *W*，则 *U* ≤ *W*；因为如果 *U*
        包含 *V* 而 *V* 包含 *W* 则 *U* 包含 *W*。
      - 对于所有 *U*, *V*：存在着集合 *U* \(\cap\)*V* 使得 *U* ≤ *U* \(\cap\)*V* 并且
        *V* ≤ *U* \(\cap\)*V*；因为 *U* 和 *V* 二者都包含 *U* \(\cap\)*V*。
  - 在[偏序集合](../Page/偏序关系.md "wikilink") *P* 中，所有形如 {*a*| *a*\(\in\)*P*,
    *a* ≤*x*} 的子集都是有向的，这里 *x* 是 *P* 的一个固定的元素。

## 对比于半格

有向集合是比（并）半格更弱的（更一般的）概念：所有[并半格都是有向集合](../Page/半格.md "wikilink")，两个元素的[并就是想要的](../Page/并运算.md "wikilink")
*c*。

但是有向集合不要求**极小性**：可以有很多其他这样的 *c*。

## 有向子集

有向集合不需要是[反对称的](../Page/反对称关系.md "wikilink")，并且一般不是[偏序的](../Page/偏序关系.md "wikilink")。但是这个术语也经常用在偏序集合的上下文中。在这种情况下，偏序集合（*P*，≤）的子集
*A* 叫做**有向子集**，[当且仅当](../Page/当且仅当.md "wikilink")

  - *A* 不是[空集](../Page/空集.md "wikilink")，
  - 对于 *A* 中任何两个 *a* 和 *b*，存在 *A* 中的一个 *c* 有着 *a* ≤ *c* 和 *b* ≤
    *c*（有向性），

这里 *A* 的元素的次序继承自 *P*。为此，自反性和传递性不需要明确的要求。

有向子集最常用于[域理论](../Page/域理论.md "wikilink")，这里研究要求有[最小上界的那些集合](../Page/最小上界.md "wikilink")。所以，有向子集提供在偏序情况下一般化的（收敛）序列。

## 参见

  - [等价关系](../Page/等价关系.md "wikilink")
  - [滤子 (数学)](../Page/滤子_\(数学\).md "wikilink")
  - [理想 (数学)](../Page/理想_\(数学\).md "wikilink")
  - [半格](../Page/半格.md "wikilink")
  - [滤通范畴](../Page/滤通范畴.md "wikilink")

## 參考資料

<references />

[Y](../Category/序理论.md "wikilink")

1.  Kelley, p. 65.